**重大事件調查及災難支援系統**（，[縮寫为](../Page/縮寫.md "wikilink")；俗稱**超級電腦**）是一套[香港警務處](../Page/香港警務處.md "wikilink")[刑事及保安處](../Page/刑事及保安處.md "wikilink")[刑事部](../Page/刑事部.md "wikilink")[刑事支援科掌管的](../Page/刑事支援科.md "wikilink")[计算机软件](../Page/计算机软件.md "wikilink")[系統](../Page/系統.md "wikilink")，用以調查重大事件及支援[災難的](../Page/災難.md "wikilink")[資料](../Page/資料.md "wikilink")[分析及](../Page/分析.md "wikilink")[身份](../Page/身份.md "wikilink")[比對](../Page/比對.md "wikilink")。此外，亦協助災難事故中的死傷者的身份確認及查詢\[1\]。重大事件調查及災難支援系統由一名[總督察負責](../Page/總督察.md "wikilink")，由一名[高級督察輔助](../Page/高級督察.md "wikilink")。

## 功能

### 重大事件調查

在重大事件調查上，警務處可以將[疑犯的](../Page/疑犯.md "wikilink")[年齡](../Page/年齡.md "wikilink")、[性別](../Page/性別.md "wikilink")、[特徵及](../Page/特徵.md "wikilink")[身高等個人資料輸入該系統](../Page/身高.md "wikilink")，電腦將會綜合資料，抽絲剝繭進行分析，並且收窄所需要調查的範圍，篩選出最為可疑的人物供予調查人員參考。系統亦會協助人員分析犯罪手法，並且提供有關[數據](../Page/數據.md "wikilink")，就個案資料進行深入分析以協助調查事務。

### 災難支援

在災難支援上，系統主要用作追查懷疑遇難的失蹤人士；該系統亦可以用作分析感染及懷疑感染傳染病個案等資料，以[研究患者曾經接觸的人物](../Page/研究.md "wikilink")，或是患者曾經前往的地點與病毒傳播的關係，協助追查傳染病的傳播途徑。

於2003年[SARS事件期間](../Page/SARS事件.md "wikilink")，該系統曾經用來整理、運算和分析感染率比較高的地區、與患者有關係的人物及地點網絡叢集。配合[電子地圖](../Page/電子地圖.md "wikilink")，人員能夠確定患者的活動範圍，同時利用分析叢集的方式，能夠追蹤曾經與患者接觸的人物及曾經前往的地點有否出現大規模感染，從而向衛生署發出熱點通報，防止大規模感染事件出現\[2\]。

因應[香港的獨特環境](../Page/香港.md "wikilink")，此系統能夠正確地辨認由[英語](../Page/英語.md "wikilink")、[粵语和](../Page/粵语.md "wikilink")[普通話口述的中文地址](../Page/普通話.md "wikilink")，並且找出地址[拼音所造成的誤差](../Page/拼音.md "wikilink")。

## 歷史

第一代重大事件調查及災難支援系統於1990年耗資540萬港元從[英國購入](../Page/英國.md "wikilink")，用以分析及處理大量的原始資訊數據。用於在重大事件協助調查嚴重和複雜罪案，以及在災難支援行動中協助處理傷亡查詢及辨認災難遇害者。

由於系統的功能限制及技術過時，警務處於2001年耗資681萬港元以第二代重大事件調查及災難支援系統取代第一代系統，第二代系統具備更大的處理容量，可以為到更多使用者提供支援，並且能夠更快捷及準確地收集數據。2007年2月起，有關[香港政府部門在](../Page/香港政府部門.md "wikilink")[衛生防護中心安裝及設立了一臺工作站](../Page/衛生防護中心.md "wikilink")，以方便在[疫症爆發時](../Page/疫症.md "wikilink")，向[衛生署提供支援](../Page/衛生署_\(香港\).md "wikilink")。

由於第二代系統所採用的電腦科技及系統設計過時，調查事務愈趨精密，而且系統設計並不包括在[傳染病爆發期間追查曾經與患者接觸的人士等內容](../Page/傳染病.md "wikilink")，無法滿足運作的要求，因此[保安局於](../Page/保安局.md "wikilink")2008年6月向立法會財務委員會申請撥款4,398萬港元，發展第三代系統，預計於2011年至2012年分階段投入服務\[3\]\[4\]。

2004年6月，重大事件調查及災難支援系統獲得斯德哥爾摩挑戰大獎賽獎項\[5\]。

2013年4月，警務處表示計劃於2016年年初將重大事件調查及災難支援系統更新至第三代。

## 大事記

  - 1992年－1993年 [屯門色魔](../Page/屯門色魔.md "wikilink")
  - 1993年 [蘭桂坊慘劇](../Page/蘭桂坊慘劇.md "wikilink")
  - 1996年 [嘉利大廈火災事件](../Page/嘉利大廈火災事件.md "wikilink")
  - 1999年 [中華航空642號班機事故](../Page/中華航空642號班機事故.md "wikilink")
  - 2003年 [沙士事件](../Page/沙士事件.md "wikilink")，
  - 2003年 [屯門公路雙層巴士墮坡事故](../Page/屯門公路雙層巴士墮坡事故.md "wikilink")
  - 2004年 [南亞海嘯](../Page/南亞海嘯.md "wikilink")
  - 2004年 [2004年印度洋大地震](../Page/2004年印度洋大地震.md "wikilink")
  - 2006年 [徐步高槍擊案](../Page/徐步高槍擊案.md "wikilink")
  - 2008年－2009年 [旺角高空投擲腐蝕性液體傷人案](../Page/旺角高空投擲腐蝕性液體傷人案.md "wikilink")
  - 2013年
    香港人於阿根廷被禁錮事件，透過傳送4張被受害人上傳到社交網站的現場環境照片進入超級電腦，根據照片攝影到環境四周的建築物的角度，配合阿根廷[布宜諾斯艾利斯的三維立體地圖進行分析](../Page/布宜諾斯艾利斯.md "wikilink")，成功追鎖兩名香港女子的手提電話訊息及定位兩名香港女子於阿根廷及被禁錮的房屋，協助[阿根廷聯邦警察採取行動](../Page/阿根廷聯邦警察.md "wikilink")，並且檢獲槍械及證物\[6\]。

## 獎項

  - 斯德哥爾摩科技挑戰大獎（2004年）

## 参考文献

## 外部連結

  - [「查案系統變身追蹤『炎毒』工具」](https://web.archive.org/web/20070927211435/http://www3.news.gov.hk/isd/ebulletin/tc/category/lawandorder/030425/html/030425tc08001.htm)，香港政府新聞網，2003年4月25日
  - [「『偵緝疫症』揚威斯德哥爾摩大獎賽」](https://web.archive.org/web/20070930032621/http://www.news.gov.hk/tc/category/healthandcommunity/040514/html/040514tc08001.htm)，香港政府新聞網，2004年5月14日
  - [「出動超級電腦
    篩選可疑人物」](http://www.mingpaovan.com/htm/News/20070414/HK-gga2.htm)《明報》，2007年4月14日
  - [「警隊同心抗炎」](http://www.police.gov.hk/offbeat/751/chi/n02.htm)《警聲》第751期，2003年5月21日

## 參見

  - [災難遇害者辨認小組](../Page/災難遇害者辨認小組.md "wikilink")
  - [重要基礎設施保安協調中心](../Page/重要基礎設施保安協調中心.md "wikilink")
  - [衛生防護中心](../Page/衛生防護中心.md "wikilink")

{{-}}

[Category:刑事支援科](../Category/刑事支援科.md "wikilink")
[Category:灾害管理](../Category/灾害管理.md "wikilink")

1.  [重大事件調查及災難支援系統](http://www.police.gov.hk/info/review/2010/tc/pdf/TC_E_organisation.pdf)
    《香港警察年報》2010
2.  [「警方助衛署追查病源」](http://www.takungpao.com/news/2003-4-26/GW-129256.htm)
    《大公報》，2003年4月26日
3.  [「發展第三代重大事件調查及災難支援工作系統」](http://www.legco.gov.hk/yr07-08/chinese/fc/fc/papers/f08-23c.pdf)
    香港立法會財務委員會討論文件（編號：FCR(2008-09)23），2008年6月6日
4.  [調查及支援系統提升
    刑事調查工作更具效率](http://www.police.gov.hk/offbeat/959/chi/n06.htm)
    《警聲》 第959期
5.  [「超級電腦」獲國際資訊科技獎
    警隊舉行慶祝](http://www.police.gov.hk/offbeat/776/chi/n01.htm)
    《警聲》 第776期
6.  [超級電腦建功
    尋禁錮位置](http://orientaldaily.on.cc/cnt/news/20130228/00176_002.html)
    《東方日報》 2013年2月28日